（文科）點解會有咁嘅分別

講起清朝之前嘅皇帝多數都係諡號+姓名
漢高祖劉邦
唐太宗李世民
宋太祖趙匡胤
明太祖朱元璋

而講起清朝嘅皇帝全部都係只講年號
順治
康熙
咸豐
同治
光緒

因為唐朝之前，諡號一般都係一至三個字。
但唐朝開始，諡號變咗大臣刷鞋嘅工具，越嚟越長，長到唔方便稱呼。
同時再加上唐朝皇帝基本上有廟號（之前唔興，皇帝未必會有），所以史書多會轉用較短廟號稱呼皇帝。

清朝用年號嘅情況，其實明朝都有。
例如，明神宗：萬曆帝；明思宗：崇禎帝
之所以會咁，因為明清兩代嘅皇帝，唔似以前咁年年換年號，基本上明清皇帝一生只有一個年號（除咗明英宗），所以年號亦變成皇帝嘅代名詞。

原來係咁